\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage{ntheorem}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{amsfonts}

\usepackage{kpfonts}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{icomma}

\usepackage[bookmarks=false,colorlinks,linkcolor=blue,pdfusetitle]{hyperref}

\pdfminorversion 7
\pdfobjcompresslevel 3

\usepackage{tabularx}

\usepackage{pgf}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-euclide}
\usepackage{tkz-tab}
\usetkzobj{all}
\usepackage[top=1.7cm,bottom=2cm,left=2cm,right=2cm]{geometry}

\usepackage{sectsty}

\usepackage{lastpage}

\usepackage{marginnote}

\usepackage{wrapfig}

\usepackage[autolanguage]{numprint}
\newcommand{\np}{\numprint}

\makeatletter
\renewcommand{\@evenfoot}%
        {\hfil \upshape \small page {\thepage} de \pageref{LastPage}}
\renewcommand{\@oddfoot}{\@evenfoot}

\newcommand{\ligne}[1]{%
  \begin{tikzpicture}[yscale=0.8]
    \draw[white] (0,#1+0.8) -- (15,#1+0.8) ;
    \foreach \i in {1,...,#1}
    { \draw[dotted] (0,\i) -- (\linewidth,\i) ; }
    \draw[white] (0,0.6) -- (15,0.6) ;
  \end{tikzpicture}%
}

\renewcommand{\maketitle}%
{\framebox{%
    \begin{minipage}{1.0\linewidth}%
      \begin{center}%
        \Large \@title \\
         \@author \hfill
        \@date%
      \end{center}%
    \end{minipage}}%
  \normalsize%
  %\vspace{1cm}%
}

\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\Vecteur}{\overrightarrow}
\newcommand{\norme}[1]{\lVert #1 \rVert}
\newcommand{\vabs}[1]{\lvert #1 \rvert}

\makeatother

\theoremstyle{break}
\newtheorem{definition}{Définition}
\newtheorem{propriete}{Propriété}
\newtheorem{propdef}{Propriété - Définition}
\newtheorem{demonstration}{\textsf{\textsc{\small{Démonstration}}}}
\newtheorem{exemple}{\textsf{\textsc{\small{Exemple}}}}
\theoremstyle{plain}
\theorembodyfont{\normalfont}
\newtheorem{exercice}{Exercice}
\theoremstyle{nonumberplain}
\newtheorem{remarque}{Remarque}
\newtheorem{probleme}{Problème}
\newtheorem{preuve}{Preuve}



% Mise en forme des labels dans les énumérations
\renewcommand{\labelenumi}{\textbf{\theenumi.}}
\renewcommand{\labelenumii}{\textbf{\theenumii)}}
\renewcommand{\theenumi}{\arabic{enumi}}
\renewcommand{\theenumii}{\alph{enumii}}

\renewcommand{\FrenchLabelItem}{\textbullet}

%Titres
\renewcommand{\thesection}{\Roman{section}.}
\renewcommand{\thesubsection}{%
\thesection~\alph{subsection}}
\sectionfont{\color{blue}{}}
\subsectionfont{\color{violet}{}}

\newcommand{\rep}[1]{\textcolor{blue}{#1}}

\setlength{\parsep}{0pt}
\setlength{\parskip}{5pt}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\itemsep}{7pt}

\usepackage{multicol}
\setlength{\columnseprule}{0.5pt}

\everymath{\displaystyle\everymath{}}

\title{Probabilité}
\author{1\up{ère} S}
\date{exercices}

\begin{document}
\maketitle\\
\begin{exercice}
Une variable aléatoire $X$ admet la loi de probabilité  suivante :\\

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
$X$ & $-2,1$ & $-0,8$ & 3,4 & 5,7 & 8 \\ 
\hline 
$p$ & 0,24 & 0,17 & 0,35 & 0,09 & 0,15 \\ 
\hline 
\end{tabular} 
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Calculer l'espérance de $X$.
\item Calculer la variance de $X$.
\item Calculer l'écart type de $X$.
\end{enumerate}

\end{exercice}

\begin{exercice}
Une variable aléatoire $Y$ admet la loi de probabilité  suivante :\\
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline 
$Y$ & $-1$ & 0 & 2 & 5 \\ 
\hline 
$p$ & $\dfrac{1}{3}$ & $\dfrac{5}{12}$ & $\dfrac{1}{6}$ & $\dfrac{1}{12}$ \\ 
\hline 
\end{tabular} 
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Calculer l'espérance de $Y$.
\item Calculer la variance de $Y$.
\item Calculer l'écart type de $Y$.
\end{enumerate}

\end{exercice}

\begin{exercice}
La roue d'une loterie s'arrête de façon équiprobable sur l'un des numéros de 0 à 10. Le joueur, qui lance la roue, gagne un nombre d'euros égal au nombre de consonnes figurant dans l'écriture en français du numéro obtenu.
\begin{enumerate}
\item Le gain du joueur détermine un variable aléatoire $X$. 
\begin{enumerate}
\item Déterminer la loi de probabilité de $X$
\item Déterminer l'espérance de $X$.
\item Déterminer la variance de $X$.
\end{enumerate}
Déterminer la loi de probabilité de $X$
\item Pour faire une partie, le joueur doit payer $2€$. La variable aléatoire $Y$ donne le gain algébrique du joueur, en tenant compte de sa mise.
\begin{enumerate}
\item Déterminer la loi de probabilité de $Y$
\item Déterminer l'espérance de $Y$.
\item Déterminer la variance de $Y$.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{exercice}
Une roulette est composé de 16 cases :
\begin{itemize}
\item 9 cases rouges numérotées de 1 à 9
\item 6 cases vertes numérotées de 10 à 15
\item 1 case noire numéroté 0
\end{itemize}
On peut miser sur la couleur rouge ou verte. Si rouge est obtenu, on gagne deux fois sa mise. Si vert est obtenu, on gagne trois sa mise.\\
Ou bien on peut miser sur le numéro pour gagner dix fois sa mise en cas d'obtention du 0.\\
On notera $x$ la mise initiale.\\
On désigne par $X$ la variable aléatoire donnant le gain si on choisit de miser sur une couleur.\\
On désigne par $Y$ la variable aléatoire donnant le gain si on choisit de miser sur un numéro.
\begin{enumerate}
\item Déterminer la loi de probabilté de $X$.
\item Déterminer la loi de probabilté de $Y$.
\item Calculer l'espérance de $X$.
\item Calculer l'espérance de $Y$.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}